\documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx} % graficos
\usepackage{url}
\usepackage[procnames]{listings}
\usepackage{color}


\begin{document}


\begin{titlepage}
\begin{center}
\vspace*{1in}
\begin{Huge}
\textbf{Trabajo Especial 2}\\
\textbf{Modelo de Inventario} \\
\end{Huge}
\end{center}
\begin{center}
\begin{large}
\vspace*{1in}
Wolfmann, Ariel Mauricio\\
\end{large}
\vspace*{0.15in}
Jueves, 12 de Junio de 2014\\
\vspace*{0.15in}
Universidad Nacional de Córdoba\\
\vspace*{0.15in}
Facultad de Matemática, Astronomía y Física\\
\vspace*{0.6in}
\end{center}
\end{titlepage}

\pagebreak
\section{Resumen}
El trabajo consiste en realizar un análisis de los datos provistos por la Cátedra, de una simulación del Modelo de Inventario, 
aplicado a las ganancias obtenidas en un determinado sistema.\\ 
Luego se determina qué distribución teórica es la que mejor ajusta a los datos, las distribuciones estudiadas son: Normal, Lognormal y Gamma.\\


\section{Introducción}
\subsection{Datos}
Los datos corresponden a las ganancias semanales obtenidas en la simulación de 500 semanas independientes de funcionamiento del sistema,
con los siguientes supuestos:\\
  \begin{itemize}
    \item El precio del artículo es de $\$2$.
    \item Los clientes aparecen en el sistema según un proceso Poisson con razón 20 por hora.
    \item La cantidad de artículos que cada uno de ellos pide es una variable aleatoria con distribución Geométrica de parámetro (0.4).
    \item El stock mínimo es $s = 5$ y el stock máximo es $S = 50$. El stock inicial es 50 y es gratis.
    \item El costo de comprar y artículos es $c(y) = y + 1 / y$ , y se demoran 5 horas en traerlo.
    \item La tienda paga un costo de mantenimiento del inventario de $\$0.10$ por cada artículo, por hora cumplida.
    \item El sistema funciona 8hs diarias, 5 días a la semana, reiniciándose al finalizar la semana.
  \end{itemize}

\subsection{Preliminares Matemáticos}
\subsubsection{Estimadores de Máxima Verosimilitud}
	Los estimadores de Máxima Verosimilitud utilizados son:
	\begin{itemize}
		\item Distribución Normal: \\
			\begin{center}
			Parámetros ${\mu}$ y  ${\sigma^{2}} $ \\
			$ {\widehat\mu} = \bar{X} = \frac {\sum_{i = 1}^{n} {X_{i}}}{n}$.\\
			${\widehat\sigma^{2}} = \frac{\sum_{i = 1}^{n} (X_{i}-\bar{X})^{2}}{n}$
			\end{center}
	\pagebreak
		\item Distribución Lognormal:\\
			\begin{center}
			Parámetros $\mu$ y  ${\sigma^{2}}$ \\
			$ {\widehat\mu} = \frac {\sum_{i = 1}^{n} ln({X_{i}})}{n}$.\\
			${\widehat\sigma^{2}} = \frac{\sum_{i = 1}^{n} (ln(X_{i})-\bar{X})^{2}}{n}$\\
			\end{center}
		\item Distribución Gamma:\\
			\begin{center}
			Parámetros ${\alpha}$ y ${\lambda}$\\ 
			
			  ${\widehat\alpha} = \frac {1}{4*A} * (1 + \sqrt{1 + \frac{4}{3} * A}) $\\
			  ${\widehat\lambda} = \frac{\widehat\alpha}{\bar{X}}$\\
			  $A = ln(\bar{X}) - \frac {\sum_{i = 1}^{n} ln({X_{i}})}{n}$\\
			\end{center}
	\end{itemize}
  \subsubsection{Pruebas de Bondad de Ajuste}
    \begin{itemize}
     \item Test Chi Cuadrado: \\
     Este Test se utiliza para comprobar bondad de ajuste para distribuciones discretas
     \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Chi-squared_test}.
     \item Test Kolmogorov-Smirnov:\\
     Este Test e utilizado en el trabajo para comprobar bondad de ajuste para distribuciones continuas
     \url{http://en.wikipedia.org/wiki/Kolmogorov-Smirnov_test}.
    \end{itemize}

\section{Resolución}
\subsection{Ejercicio 1}
\includegraphics[scale=0.5]{./ej1.png}\\
El scatter diagram, es una herramienta util para identificar una potencial relacion entre 2 variables, en este caso $x_i$ y $x_(i+1)$, 
como la distribución de los puntos en el diagrama no tiene una una forma marcada, se puede establecer que no existe una correlación entre ellos,
por lo cual son variables independientes entre si.\\
 
\subsection{Ejercicio 2}
	\subsubsection{Inciso a.}
		\begin{center}
		Tabla comparativa de la media y la varianza muestral en 100, 1000 y 1000 simulaciones, de una variable aleatoria geometrica de parametro 0.4 . \\
		\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|}
		\hline
		Cantidad de Simulaciones & 100 & 1000 & 10000\\
		\hline
		Media Muestral & 2.54 & 2.481 & 2.4845 \\
		\hline
		Varianza Muestral & 3.382 & 3.5452 & 3.6419 \\
		\hline
		\end{tabular} 
		\end{center}
		\hspace{0.15in}

	\subsubsection{Inciso b.}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej2b.png}\\
			En el gráfico se puede observar que la probabilidad puntual teórica, se acerca mas a las barras del histograma con mayor cantidad de simulaciones.\\
		\end{center}
	  
	\subsubsection{Inciso c.}
		El test Chi cuadrado, al hacerse sobre datos generados, de una distribución con el mismo parámetro, en todos los casos devuelve un p-valor alto, lo cual es razonable, 
		pues se esta ajustando datos generados a partir de la misma distribución. \\
		En este caso se utilizó una Distribución Geométrica de parámetro 0.4, dividida en 18 intervalos.\\
		Tabla comparativa de los p-valores en 100, 1000 y 10000 simulaciones, en 18 intervalos\\
		\begin{center}
		\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|}
		\hline
		Simulacion & 100 & 1000 & 10000\\
		\hline
		Estadistico & 24.2981201817 & 14.9877331271 & 14.2687956339 \\
		\hline
		P-valor & 0.11156163 & 0.59636764 & 0.64799881 \\
		\hline
		\end{tabular} 
		\end{center}
		En la tabla se puede observar que a medida que la cantidad de simulaciones aumenta, el p-valor es mayor, 
		lo cual es razonable, pues a mayor cantidad de simulaciones, mayor es la precisión obtenida.\\
		\hspace{0.15in}


\subsection{Ejercicio 3}
	\subsubsection{Normal}
		\begin{center}
			Parámetros estimados a partir de los datos:\\
			${\widehat\mu}= 366.127584634$\\
			${\widehat\sigma}=4.05093141853$\\
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej3_normal.png}\\
		\end{center}
	\subsubsection{Lognormal}
		\begin{center}
			Parámetros estimados a partir de los datos:\\
			${\widehat\mu}=  5.90292043459$\\
			${\widehat\sigma}= 0.0110946765297$\\
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej3_log.png}\\
		\end{center}
	\subsubsection{Gamma}
		\begin{center}
			Parámetros estimados a partir de los datos:\\
			${\widehat\alpha}= 8139.51693517$\\
			${\widehat\lambda}= 22.2313676346$\\		
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej3_gamma.png}\\
		\end{center}
	Al analizar los 3 gráficos no se puede concluir cual de las 3 distribuciones es la que mejor ajusta.
\subsection{Ejercicio 4}
	\subsubsection{Inciso a.}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej4a.png}\\
		\end{center}
\pagebreak
	\subsubsection{Inciso b.}
	\begin{itemize}

		\item Normal
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{./ej4b_normal.png}\\
			\end{center}	
		\item Lognormal
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{./ej4b_log.png}\\
			\end{center}
\pagebreak
		\item Gamma 
			\begin{center}
				\includegraphics[scale=0.5]{./ej4b_gamma.png}\\
			\end{center}
	
	\end{itemize}
	 
	\subsubsection{Inciso c.}
		\begin{center}
		Tabla comparativa de los p-valor de las distribuciones, en 10000 iteraciones\\
		\begin{tabular}[t]{|c|c|c|c|}
		\hline
		Distribución & Normal & LogNormal & Gamma\\
		\hline
		P-valor & 0.3403 & 0.292 & 0.3164 \\
		\hline
		D-valor & 0.041698619144184462 & 0.043307390622430025 & 0.042764382071257351 \\
		\hline
		\end{tabular} 
		\end{center}
		\hspace{0.15in}

	\subsubsection{Inciso d.}
	En base a lo analizado en el inciso anterior, podemos determinar que la distribución Normal es la que mejor ajusta a los datos provistos,
	pues, es la distribución con mayor p-valor de las estudiadas.\\

\subsection{Ejercicio 5}
	\subsubsection{Inciso a.}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej5a.png}\\
		\end{center}
		Cabe aclarar que en el gráfico la suma de las frecuencias suman 10, en lugar de 1.\\
	\subsubsection{Inciso b.}
	Bajo la suposición de que los datos provienen de una distribución Normal, los parámetros estimados por máxima verosimilitud a partir de la muestra provista son:\\

		${\widehat\mu} = 365.656332772$ \\
		${\widehat\sigma} =  0.0430805797064$ \\
	\subsubsection{Inciso c.}
		\begin{center}
			\includegraphics[scale=0.5]{./ej5c.png}\\
			 
		\end{center}
		En este caso, en el gráfico se puede observar que la distribución Normal ajusta bastante bien a los datos provistos.\\
		Al igual que en el gráfico anterior, la suma de las frecuencias suman 10, en lugar de 1.\\
	\subsubsection{Inciso d.}
		\begin{center}
		El p-valor estimado para la prueba de la hipótesis de que los datos provienen de una distribución Normal, en base al estadístico de Kolmogorov-Smirnov es de 0.9763.
		 Con esto se puede comprobar claramente la normalidad asintótica de $\bar{X}$. \\   
		\end{center}
\pagebreak
\section{Conclusión}
Como conclusion de este trabajo, podemos decir que en muchas oportunidades, no es suficiente con estimar los parámetros y luego construir el gráfico para determinar cual es la mejor distribución. 
Pues en los diferentes gráficos que se ajustan los datos a una distribución determinada, no se logra diferenciar claramente una distribución que sea la que mejor ajuste. 
Para esto es necesario utilizar técnicas de validación estadística, en este caso de las pruebas de bondad de ajuste utlizadas fueron el Test Chi Cuadrado (utilizado para distribuciones discretas)
y el Test de Kolmogorov-Smirnov(utilizado para distribuciones continuas).
En función a los Test realizados, se puede establecer que la distribución que mejor ajusta a los datos provistos, tanto para las ganancias semanales como para las ganancias medias, 
es la distribución Normal.
\end{document}